研究︰愈樣衰愈有錢

在電影《食神》裏面，五羊酒家楊震天憑着「乾坤燒鵝」，可望贏得至尊名廚寶座，豈料卻因「太醜樣」而被扣分兼DQ，難怪他呼冤：「醜樣關煮嘢食咩事呀？醜樣有罪咩？」然而評審史提芬周的解釋也不無道理：「有罪！作為廚師，需要考慮食客最細微心理。試問見到閣下個樣，仲邊有胃口食嘢？」事實上，以往很多數據都顯示，一個人的樣貌漂亮程度往往跟收入成正比，英國倫敦政經學院（LSE）的最新研究再次證實此一傳統觀念；不過，該研究同時發現，醜樣到一個點，「樣衰到核爆」，收入反而超越靚仔靚女，或因他們惟有博到盡才站得住腳，就像楊師傅努力鑽研廚藝，磨練長遠競爭力，終能闖出一片天。

美國政府自1994年起開展一項大型計劃，在全國隨機選擇了2萬名16歲年輕人，長期追蹤他們往後在身體（包括樣貌、高度、健康）、心理和社會等各方面變化，希望收集充足數據，為學術界各類研究提供基礎。LSE社會心理實驗學者Satoshi Kanazawa正是建基於這批數據，嘗試驗證外貌與收入之間的關係。

當年接受追蹤調查的16歲青年，來到今年已經40歲，開始成為社會中流砥柱。該統計根據自我評價和客觀評價，把受訪者的外貌吸引力劃分為「非常不吸引」、「不吸引」、「普通」、「吸引」、「非常吸引」這5個等級，而且分別在他們22歲和29歲時再次評核。

Satoshi利用這些數據，與受訪者踏入中年時期的收入水平進行對比。結果發現，不論男女，受訪者外貌由「不吸引」去到「非常吸引」這4個等級，收入水平呈現正比趨勢，換言之「愈靚仔靚女，收入愈高」。這符合傳統觀念，皆因人類天生愛美厭醜，靚仔靚女或多或少令人賞心悅目，不論在家庭、學校、職場以至政壇都享有額外優勢（假設智商、性格、能力等其他條件相同）。

令人意外是「非常不吸引」這個等級，Satoshi發現，這批「樣衰到核爆」人士的收入水平，不但遠超過次一級的「不吸引」人士，甚至更高於「普通」、「吸引」和「非常吸引」人士。

整體而言，被評為「非常不吸引」的受訪者，踏入中年時期的平均年薪達4.48萬美元，為各等級之冠，不但徹底拋離次一級的「不吸引」人士（2.77萬美元），亦明顯高於「普通」（3.55萬美元）、「吸引」（3.9萬美元）及「非常吸引」（4.29萬美元）的受訪者。

深明劣勢 發奮圖強

對於「最樣衰人士」賺錢最多此一現象，Satoshi也未能提出具體解釋，僅表示他在研究時也留意到，「最樣衰人士」通常也有更高IQ及更高教育程度；但究竟為何會這樣，他坦言自己也搞不明白，惟有留待後人進一步研究解答。

對此，或可從玄學和社會學角度嘗試探討。從玄學中的臉相學角度看，能賺大錢者定非凡輩，所謂「骨格精奇」（例如阿里巴巴主席馬雲），外貌上必有異於常人之處，說得不好聽就是古怪甚至醜怪。當然，臉相學也重視五官標準和對稱，視之為福相。一般打工仔及普通高級管理層，樣貌愈「四正」通常收入愈高；但最頂級的大老闆就未必可用同一套標準去看，有些外貌愈「騎呢」反而愈有機會成為巨富。

至於社會學角度，自小被視為「極樣衰」之人士，或許早已深明自己這項先天劣勢，無望憑外貌獲得父母、老師、朋友之額外喜愛，只能靠其他東西去追落後，例如努力讀書、練習特殊才藝、主動拓展社交。久而久之，持續的努力有助他們獲得較佳教育和學位，以及提升智商和能力，從而形成長遠競爭力，踏進中年時期開始展現優勢。

相反，自小因樣貌討好而得寵之靚仔靚女，儘管在成長期間會得到很多「着數」，也容易自恃「萬千寵愛在一身」，因而有所懈怠，反正不用太努力也事事順利，他們較易獲得中上成就，卻欠拚命換來之登峰造極條件。

天使面孔恃寵生驕

講到底，your face, your fate有其科學根據，但同時不容低估「努力」對於人生發展的重要。打個比喻，擁有一副天使面孔，就像打麻將獲得好牌開局，但若沒用心去打以及鍛煉牌技，最終未必食出大牌；相反就算開局手風不順，正如天生樣衰，惟只要牌技和牌品夠高，仍有機會笑到最後。正如《食神》中的楊震天師傅，因賣相欠佳做不成至尊名廚，卻未必不能憑着經營餐飲集團賺大錢；據了解，這個角色的原型取材自「阿一鮑魚」楊貫一。日後大家見到醜樣的人，不要照直說「你樣衰到核爆」，試着說「你個樣一睇就知好有錢」。

唔怪得我咁窮

但何生後生嗰陣幾靚仔有型㗎喎

馬暈外星人都靚過佢

咁濕鳩嘅竟然唔係英國研究

但另一個研究話靚仔靚女易d得人賞識，社會地位都高d喎

有錢人->總會有靚女痴埋去(雖然同做雞無分別)
之後溝埋變返正常+有錢
個仔落酒吧已經唔會比人縑樣衰
之後無限LOOP就會出到何超蓮果類

人地咁詳細解釋都可以問你係咪文盲

人地做獨市生意駛撚摶。

係咪諷刺緊馬暈

呢啲研究有乜撚用
過幾日就有「新研究」

呃經費

何生有錢啲定馬雲有錢啲？

樣衰=冇女=少使費=有錢

問你老母，我意思係話，呢d所謂研究睇少d好過啦，浪費人類珍貴時間

Elon musk

點解我仲未有錢

大陸有錢人樣衰係特別多

如果個研究只係計大陸

的確

事實上，以往很多數據都顯示，一個人的樣貌漂亮程度往往跟收入成正比，英國倫敦政經學院（LSE）的最新研究再次證實此一傳統觀念；不過，該研究同時發現，醜樣到一個點，「樣衰到核爆」，收入反而超越靚仔靚女，或因他們惟有博到盡才站得住腳，就像楊師傅努力鑽研廚藝，磨練長遠競爭力，終能闖出一片天。

無拖拍 洗費少

研究想講 your face your fate 係真
但樣衰都極都唔好放棄

LSE學者搞

解釋到wo
冇矛盾

連登好多文盲 又多00後
特別適合用黎研究00後係咪特別蠢

咁你肯定係倒數第二 不吸引個個level

咪就係 濕鳩記者程度應該同主流連登仔差唔多

睇嚟你幾樣衰 但又未至於超樣衰

馬雲

靚仔靠靚 無靚靠能力

樣衰無用嫁
索性燒山毀容
會有錢過之前

古天樂吳彥祖有錢我咁多

蕭源：男以財為貌 ，女以貌為財

死啦 我對自己嘅未來一片黑暗

英國(lse)研究

其實諗吓都知
靚仔靚女自少受矚目, 被人寵幸, 要乜有乜
自然會覺得自己以後都可以靠樣搵著數, 所以養成唔努力嘅態度
世界首富一百強好似一個俊男美女都冇

點解我都仲咁窮

不吸引係地底泥

steve jobs唔算有錢但好靚仔喎

佢嗰種樣歐洲一街都係

好似話誠哥後生個樣唔差

屌又係度9up,講到尾最點咪又係睇努力,咁樣呃d樣衰人士真係好咩

好多後生個陣都唔差

咩國研究

咁點撚解我咁撚樣衰但都係咁撚窮呀!!!!!!!

朱克伯格 都唔差架，好似有錢人都算精精神神好精靈